蘋論：貿易戰：特朗普未竟全功、仍需努力 - 古立

蘋論：貿易戰：特朗普未竟全功、仍需努力 - 古立

中美簽署第一階段貿易協議，觸發貿易戰之深層次矛盾可遠未解決。故此貿易戰只是暫時停火，並非止戰。此際文本內容尚未公佈，然而大陸派出個副總理而非跟特朗普地位對等的國家主席簽署協議，劉鶴並非膽敢搶習大大的鏡頭，只是此乃城下之盟， 總不能讓今上聖名蒙污而已。

深層次矛盾尚未化解

何以見得此乃城下之盟？簽署協議前夕，特朗普的近身幕僚納瓦羅透露了當中的毒辣條款：一旦大陸違約，美國將加徵關稅以反制而大陸承諾打就企定，絕不還手。先前的消息披露，習大大願意增加入口美國農產品，條件是特朗普須撤銷所有關稅。最終屈服大手入口農產品，關稅可沒有撤銷，而只是將稅率從25%降低至10%。關稅上先是輸了一着，現今又吞下罰不還手之不平等條款，此又怎不是城下之盟？簽字前從無關痛癢的匯率操控國之列除名，無他，讓特朗普的「好朋友」稍存顏面而已。

據《華爾街日報》報道，去年十一月感恩節前後，談判膠着；駐美大使崔天凱向特朗普女婿庫什納求救，尋求辦法打破僵局。得到的回覆是：「醒定啲諗諗，如無協議將有何後果。」（「Think in terms of what will happen if you don't make a deal.」）形勢比人強，除了屈服於加辣條款，別無選擇。然而涉及扭曲貿易關係的隱形津貼、不公平競爭、市場開放等深層次矛盾——諸如國進民退、膨脹國企規模、加強中央箝制等體制攸關的議題——卻通通掃入了地氈底。不正視這些矛盾、着手化解，早晚再起爭端。

崔天凱在華盛頓向庫什納求救之時，習大大在北京會見了「中國的老朋友」基辛格、美國前財長保爾森等重量級知華派，揚言大陸沒有挑起貿易戰，卻不怕打貿易戰；大陸經濟發展得好好的，何以硬要改變一向的做法？然而大陸經濟現今是何境況，打腫塊面放嘴炮還能嚇窒番鬼佬乎？難以哉。

別的不說，《華爾街日報》又報道，大陸的汽車銷量持續兩年下跌，2020年的展望更難堪。即以美資通用汽車而言，去年錄得在大陸設廠以來的最大跌幅；大陸福特汽車的銷量且連跌三年，去年的跌幅高達26%，銷量只是57萬部，不及2016年頂峯的一半。銷路不前，汽車製造業的產量只是整體產能的76.1%。汽車是催谷內需的重頭戲，這個板塊的產能大幅過剩，波及鋼鐵、玻璃、輪胎以至電子器材等行業，牽連廣闊，影響之大不容小覷。

產能過剩 源於政府干預

產能大幅過剩又不止於汽車業而已。從造船到鋼鐵，莫不陷入同樣困境。事實上，貿易戰開打，特朗普拿來祭旗的即是不惜賤價傾銷以紓緩產能過剩的大陸鋼鐵業。產能普遍過剩而成因錯綜複雜，然而萬佛朝宗，此乃政府干預之過：政策向央企、國企傾斜，提供低息、免息資金，形同直接間接鼓勵盲目投資導致產能過剩。低息資金從何而來？同樣源於干預：政府人為壓低利率剝削存戶以明益聽命於黨的央企銀行。循循相因，大陸計劃經濟製造的亂象透過全球一體化的貿易網絡散播全球。

以此視之，即使不是為了制止極權冒險擴張，出於維持世界經濟秩序的考慮亦有需要迫令大陸撥亂反正、回歸市場。礙於美國四年一度的總統大選周期，贏得農產品出口小小甜頭特朗普即暫且停火。然而他深知關鍵所在，是以有言在先，十一月大選後開展第二階段談判。改造極權從來艱難，特朗普連任四年恐怕亦未能竟其全功。然而除了他，誰尚有此能耐？

古立
周一至周六刊出

日期：2020年1月15日 星期三

灣仔:會計工會街站
時間 ： 1930-2130
地點 ：灣仔皇后大道東147-149號威利商業大廈22室灣仔Livo

荃灣公民廣場-法律權益及濫捕應對
時間 ： 2000-2200
地點 ：荃灣廣場對出空地

===================================

中環:119天下制裁大遊行
日期：2020年1月19日 星期日
時間 ： 1500
地點 ：遮打道 至 銅鑼灣SOGO
(*不反對通知書申請中)